\def\baselinestretch{1}
\chapter{Note Finali} \label{cap5}
\def\baselinestretch{1.66}
\paragraph{Sommario} In questo capitolo verranno discusse le note di sviluppo e le informazioni conclusive utili per testing o deploy del progetto.
\section{Note di Sviluppo}\label{sec:5a}
\subsection{Maven}\label{sec:5a1}
Per lo sviluppo del progetto \`{e} stato utilizzato Maven, quindi rispettando l'intero lifecycle:\\\textbf{Clean} -> \textbf{Validate} -> \textbf{Compile} -> \textbf{Test} -> \textbf{Package}.
\paragraph{Definizione} In informatica \textbf{Maven} \`{e} un software usato principalmente per la gestione di progetti Java e build automation. Per funzionalit\`{a} \`{e} similare ad \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Apache_Ant}{Apache Ant}, ma basato su concetti differenti. Pu\`{o} essere usato anche in progetti scritti in C\#, Ruby, Scala e altri linguaggi. Il progetto Maven \`{e} ospitato da \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Apache_Software_Foundation}{Apache Software Foundation}, dove faceva parte dell'ex \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Jakarta_Project}{progetto Jakarta}.\\
Maven usa un costrutto conosciuto come \href{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Project_Object_Model&action=edit&redlink=1}{Project Object Model} (POM); un file XML che descrive le \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Dipendenza_(informatica)}{dipendenze} fra il progetto e le varie versioni di librerie necessarie nonch\`{e} le dipendenze fra di esse. In questo modo si separano le librerie dalla directory di progetto utilizzando questo file descrittivo per definirne le relazioni.\\
Maven effettua automaticamente il download di librerie Java e plug-in Maven dai vari \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Repository}{repository} definiti scaricandoli in locale o in un repository centralizzato lato sviluppo. Questo permette di recuperare in modo uniforme i vari file JAR e di poter spostare il progetto indipendentemente da un ambiente all'altro avendo la sicurezza di utilizzare sempre le stesse versioni delle librerie.
\clearpage
\paragraph{Utilizzo} Per le dipendenze Maven, ha automaticamente importato le librerie necessarie (set di Hibernate, etc.).\\
Mentre per il lifecycle, sono stati definiti dei passi, di cui \textbf{Clean}, \textbf{Validate} e \textbf{Compile} prima del Rebuild ed \textbf{Test} e \textbf{Package} dopo il rebuild.\\
Per il package dell'applicazione viene usato un Plug-in di Maven, chiamato \textbf{ZenJava}, grazie a questo \`{e} possibile effettuare il \textbf{deploy} di una JavaFX application in una versione release cross-platform, avviabile senza bisogno di avere il compilatore (no verisone debug).\\
Se configurato opportunamente, consente anche di creare un installer dell'applicazione o la verisone portable stessa, in formato nativo (del SO).
\subsection{GitHub}\label{sec:5a2}
\textit{GitHub} \`{e} stato utilizzato come \textit{repository} per il progetto, base per il \textbf{Version Control System}, e repository anche per le versioni release.
\paragraph{Definizione} \textbf{GitHub} \`{e} un servizio di hosting per progetti software. Il nome deriva dal fatto che GitHub \`{e} un \href{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Servizio_sostitutivo_del_software&action=edit&redlink=1}{servizio sostitutivo del software} dell'omonimo strumento di \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Controllo_versione_distribuito}{controllo versione distribuito}, \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Git_(software)}{Git}.\\
Il sito ha funzionalit\`{a} simili ad un social network come feeds, follower e grafici per vedere come gli sviluppatori lavorano sulle varie versioni dei repository.\\
GitHub fornisce anche altri servizi, come Gist che \`{e} simile a\href{https://it.wikipedia.org/wiki/Pastebin}{pastebin} ma che fornisce wiki per repository individuali e per le pagine web che possono essere modificate tramite un repository di Git, un servizio di hosting di slides chiamato Speaker Deck ed una piattaforma di statistiche sui siti web chiamata Gauges.\\
GitHub, Inc. ha sede legale a San Francisco in California.
\paragraph{Utilizzo} Sul repository di GitHub, \`{e} stato caricato tutto il progetto, tra cui: sorgenti, JavaDOC, relazione (Latex e PDF), Slides (Beamer e PDF), diagramma use-case, ecc.\\
Per utilizzarlo, recarsi all'indirizzo: \href{https://github.com/davides93/BehavioralMarketing}{https://github.com/davides93/BehavioralMarketing} e cliccare su \textbf{Fork} per iniziare a utilizzare il progetto oppure scaricarlo soltanto.\\
Se si vuole scaricare soltanto la release ufficiale, scaricare uno dei file ZIP sulla voce \textbf{Release}.
\clearpage
\subsection{MySQL}\label{sec:5a3}
\textit{MySQL} \`{e} stato utilizzato come datasources.
\paragraph{Definizione} \textbf{MySQL} o \textbf{Oracle MySQL} \`{e} un \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Relational_database_management_system}{Relational database management system} (RDBMS) composto da un client a riga di comando e un server. Entrambi i software sono disponibili sia per sistemi Unix e Unix-like che per Windows; le piattaforme principali di riferimento sono Linux e Oracle Solaris.\\
MySQL \`{e} un software libero rilasciato a doppia licenza, compresa la \href{https://it.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License}{GNU General Public License} ed \`{e} sviluppato per essere il pi\`{u} possibile conforme agli standard ANSI SQL e ODBC SQL.\\
I sistemi e i linguaggi di programmazione che supportano MySQL sono molto numerosi: ODBC, Java, Mono, .NET, PHP, Python e molti altri.\\
Le piattaforme LAMP e WAMP incorporano MySQL per l'implementazione di server per gestire siti web dinamici, inoltre molti dei Content Management System di successo come WordPress, Joomla e Drupal nascono proprio con il supporto predefinito a MySQL.
\paragraph{Utilizzo} Il database \`{e} hostato su una macchina remota, non c'\`{e} bisogno di alcuna configurazione, basta avviare l'eseguibile del programma e partir\`{a}.\\
\textbf{NOTA:} Potrebbe impiegare dei minuti ad avviarsi in quanto il sistema \`{e} hostato su una macchina remota.\\
Per un utilizzo \textbf{LOCALE}: Va installato MySQL, leggere il \textbf{README} su GitHub per le istruzioni, si consiglia MySQL Community Server con il Workbranch.\\Per utilizzare il database, \`{e} consigliato scaricare dal repository GitHub (\ref{sec:5a2}), il dump del database o gli script di creazione delle tabelle prima di eseguire il programma, essendo compilato in modalit\`{a} \textbf{update} (di Hibernate).\\
\textbf{NOTA}: Va prima creato un utente con i seguenti dati:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Username}: \textit{market}
	\item \textbf{Password}: \textit{market}
	\item \textbf{Schema}: \textit{market} (opzionale se si usa il dump del database scaricabile dal repository)
\end{itemize}